{"title": "Hỏi đáp: Cách sử dụng sữa mẹ saukhi hút", "question": "Chào bác sĩ!Bé nhà em nay được 11 ngày. Nhưng bé bú mẹ cứ 5 – 7" rồi lại ngủ, ngủ 45" là quấy đòi bú tiếp nên. Em có hút sữa cho bé để sẵn trong tủ lạnh. Lần đầu hút được 30ml hút xong em để tủ mát, vậy nếu lấy ra hâm lại thì phải dùng ngay hay có để được trong phòng không ạ. Vì tủ lạnh ở tận lầu dưới nếu đợi bé đòi bú xuống lấy rồi hâm thì bé khóc nhiều tội lắm ạ. Mong bác sĩ hướng dẫn ạ!", "answer": "Em Huyền Trân thân mến,,Khi em bé bú rồi ngủ thì em vẫn lay tay, lay chân để bé tỉnh và bú tiếp tục. Khi bé bú thì cho bú từng bên vú, cho bú cạn từng bầu vú vì sữa cuối có nhiều chất dinh dưỡng (đạm, béo) rất cần cho sự phát triển thể chất và tinh thần cho trẻ.,Cách bảo quản sữa mẹ theo WHO như sau:,– Rửa sạch và luộc sôi dụng cụ vắt sữa và chứa sữa.,– Che kín dụng cụ chứa sữa khi bảo quản.,– Làm ấm sữa khi cho trẻ bú, không nên đun sôi sữa hoặc dùng lò vi song.,– Nếu để sữa ở nhiệt độ phòng (25-35oC) sẽ giữ được 6-8 giờ.,– Để ngăn mát 4oC giữ được 3-5 ngày, ngăn đá tủ lạnh trữ được 3 tháng.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-su-dung-sua-me-saukhi-hut/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bị vặn mình nhiều", "question": "Xin chào bác sĩ,Em sanh bé được 2kg8 tại bệnh viện mình nay đã được 11ngày. Tuy nhiên 2 ngày gần đây bé thường xuyên bị vặn mình và sau khi bú xong thì hay bị nấc cục. Em có tìm hiểu thông tin thì biết bé vặn mình là do thiếu caxni nên đã cho bé tắm nắng mỗi sáng và em cũng đã uống thuốc S-dicanxi để bổ sung và vẫn cho bé bú sữa mẹ nhưng thấy bé vẫn không khá hơn. Mong các bác sĩ tư vấn giúp em: em có nên tiếp tục dùng thuốc S-dicanxi hay hiệu thuốc khác và có biện pháp nào khác để khắc phục tình trạng nàu của bé. Cám ơn các bác sĩ nhiều!", "answer": "Em Mai Trang thân mến,,Trẻ em thường hay vặn mình, nấc cục thường xuyên xảy ra. Để giảm tình trạng trên, mẹ cần ăn uống thực phẩm giàu Canxi, sữa và các sản phẩm từ sữa, ăn cả xương trong cá nhỏ và tôm tép. Kết hợp chế độ ăn uống với vận động, phơi nắng là biện pháp điều trị tốt nhất. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bi-van-minh-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn", "question": "Bé nhà em đươc 27 tháng nặng 12kg cao 85cm. Cũng đã mấy tháng rồi bé không lên cân lai bệnh vặt liên tục. Bé rất biếng ăn, mặc dù em có cho bé dùng thêm thuốc bổ kích thích ăn ngon nhưng vẫn không có kq gì cả. Bác sĩ có thể tư vấn để bé mau lên cân và chóng lớn không", "answer": "Em Trúc Linh thân mến,,Biếng ăn ở trẻ nhỏ là thường xuyên xảy ra. Nếu trẻ không tăng cân hoặc sụt cân trong tháng thì phải đi BS khám để bổ sung vi chất, vì ở giai đoạn này trẻ thường thiếu sắt, kẽm…,Khi cho trẻ ăn phải tập cho trẻ ăn đúng giờ, hạn chế ăn vặt trước bữa ăn, ngồi ăn cùng gia đình, tập cho trẻ ăn quen dần thức ăn của người lớn. Duy trì cho bé dùng sữa và các sản phẩm từ sữa. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an-32536/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ còi xương", "question": "Bác sĩ cho em hỏi. Nếu muốn đi khám dinh dưỡng cho bé thì đi khám ở đâu và chi phí cao không ạ. Em cảm ơn!", "answer": "Chào em,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M.,Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606,Trân trọng,,CN. Lê Đào Minh Châu\nP. Công nghệ thông tin ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-coi-xuong-32537/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sinh non bị trướng bụng, đầy hơi, vặn mình", "question": "Em sinh non 29 tuần 6 ngày, 2 bé trai cân nặng 1.6kg và 1.7kg. Nay cháu được 3 tháng 10 ngày cân nặng 3.950kg (do bé nằm viện mổ mắt 17 ngày) và 4.3kg. Bé uống sữa ngoài hoàn toàn vì em bị mất sữa. Bé khó tiêu. Thường đầy hơi trướng bụng và khó đi tiêu. Mỗi ngày em massage 1 _2 lằn cho bé.  Bsi Từ Dũ cho em bổ sung air_x và merika. Cho em hỏi 2 loại thuốc này trộn chung với sữa uống hàng ngày 6_7 cử được không? Nếu không được cho em xin loại nào uống hàng ngày được. Cháu có thể uống golden lab được không? Canxi (1/3 viên)vitalrals (10 giọt), saferon (4 giọt), sterogyl (1 giọt). Cho em hỏi liều này cho khi cháu được 1 tháng 1 tuần tuổi. Đến nay liều này còn sử ụng đc không. Em có thể đổi canci viên qua canci zedcal được không. Tất cả các loại thuốc trên em chia ra canci, sterogyl uống sáng, vital trưa, saferon tối, pha chung vơi sữa uống được không. Cân nặng của bé đạt chuẩn kg bác. Em cho cháu uống friso premature nhưng thấy bé khó tiêu phân đen, sệt dự định đổi sữa pre Nan. Có thể bổ sung cho bé uống thêm sữa non được không và cho em biết nhãn hiệu sữa non tốt uy tín. Em cảm ơn Bác nhiều", "answer": "Thân chào chị, trẻ sơ sinh chỉ nên sử dụng thuốc theo chỉ định của bác sĩ trong thời gian thích hợp.,Thứ nhất, liều dùng của air x là  0.3 ml (6 giọt) sau các bữa ăn hay bú, 3 đến 6  lần/ ngày; liều dùng của merika là 1gói x 1 – 2 lần/ngày, Thứ hai, golden lab có thành phần tương tư như merika.,Thứ ba, vitalrals, saferon, sterogyl là thuốc bổ sung vitamin và khoáng chất, có thể tiếp tục dùng. Còn canxi thì chỉ bổ sung khi cần thiết. Trẻ dưới 1 tuổi chỉ nên uống Zedcal theo chỉ định của bác sĩ, không nên tự ý cho trẻ uống. Tuy nhiên vì trong thành phần của Zedcal có chứa vitamin D3, nên thuốc này không nên dùng chung với sterogyl.,Bé của chị sinh non, tốt nhất là chị nên cho bé đi khám lại để được khám và chỉ định thuốc phù hợp với tình trạng về tiêu hóa và dinh dưỡng  hiện tại của  của bé, tránh tình trạng tự ý sử dụng đơn thuốc cũ hay tự ý mua thuốc cho cho bé uống.,TS. DS. Huỳnh Thị Hồng Gấm \nK. Dược ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-sinh-non-bi-truong-bung-day-hoi-van-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2m20d, 8 ngày mới đi tiêu", "question": "Chào bác sĩ.Bé nhà em được 2 tháng 20 ngày, bú sữa mẹ hoàn toàn. Hiện tại mình nhà có đang uống canxi, ngày 2 viên. Bé nhà eM ăn u bình thường, chơi ngoan, nhưng 4 ngày mới đi tiêu sau đó lại dừng đến tận 8 ngày mới đi, đến hôm nay là hai hôm rồi lại không đi. Khi đi tiêu thì phân bé màu vàng sệt, mùi thối chua, có lần thì phân màu xanh sệt. Chắc vì không đi tiêu được nên mấy hôm nay đêm ngủ bé hay thức giấc, vặn mình, nhưng khi bế lên tay thì lại thôi và ngủ tiếp. 1 tháng bé đi tiêu rất đều và phân đẹp. Em lo lắng không biết bé có vấn đề gì về tiêu hoá không mà đi tiêu rất ít. Mong bác sĩ giải đáp giúp em. Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Em Huyền Trang thân mến,,Bé bú mẹ hoàn toàn thì không sợ táo bón hay tiêu chảy, phân nằm trong ruột già càng lâu thì phân cứng, nặng mùi. Khi đó, bé sẽ bút rứt khó chịu, khi đi cầu sẽ mót rặn nhiều. Nếu phân cứng vón cục thì gọi là táo bón, còn phân sệt là bình thường. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2m20d-8-ngay-moi-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Con lười bú", "question": "Con em dạo giơ chỉ bú có 3 lần trên ngày va ngủ thòi gian như sau 21 giờ đến 7 rưỡi sáng 10gio đến 11 giờ trưa 15 giờ đến 16 gio có sao k bác sĩ co em con bi rụng tóc nua ạ", "answer": "Em Vinh Dao thân mến,,Con em hiện tại đã ngủ đủ, bình thường mỗi ngày tóc của bé sẽ rụng khoảng từ 60-100 sợi để thay tóc mới, nên em yên tâm nhé! Khi nào trẻ rụng tóc nhiều dạng rừng thưa, thì khám BS để điều trị bổ sung vitamin D và Calci phù hợp với tình trạng bệnh lý.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/con-luoi-bu-32531/"}
{"title": "Hỏi đáp: 7m vẫn xì xoẹt cả 7.8 lần", "question": "Bé nhà em 7m. Bú mẹ hoàn toàn đến 6m . Bắt đầu ăn dặm từ 6m. Cho em hỏi là từ sơ sinh đến bây giờ bé vẫn xì xoẹt cả ngày. Bé ăn ngủ bình thường. Đêm ngủ trọn đêm. Bác sĩ tư vấn giúp em như thế có sao không ak", "answer": "Em Diệp thân mến,,Trẻ nhỏ thường sau khi bú là đi cầu ngày 3-4 lần, phân sệt. Nói chung bé bú, ăn ngủ và lên cân đủ được xem là bình thường. Em xem thử nếu hiện nay con em nó tăng gấp đôi so với lúc sanh xem như đạt chuẩn. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/7m-van-xi-xoet-ca-78-lan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay sựa sữa, ngủ ít và đêm phải ngủ úp trên người mẹ", "question": "Chào bác sĩ, Con tôi được 1 tháng 12 ngày, lúc mới sanh được 3kg2 đến khi khám tròn tháng được 4kg5. Trong tháng bé ngủ rất ít từ khoảng 10 tiếng đến 12 tiếng, và hay quấy khóc về đêm đổ mồ hôi. Đi khám tròn tháng thì được bác sĩ kê đơn uống strerogyl ngày 1 giọt uống trực tiếp và calxium corbiere 1/2 ống 5ml pha với nước. Sau khi uống thì bé có ngủ buổi tối nhưng bắt đầu thường xuyên ọc sữa, vẫn đổ mồ hôi, ngày ngủ trung bình chỉ 12 tiếng/ngày và phải ôm trên tay mới ngủ, buổi tối thường phải nằm sấp trên người mẹ mới chịu ngủ (vì mỏi mệt quá nên thường thì tôi nằm ngửa thẳng trên giường và để con nằm sấp lên người). Lúc bé thức hay đòi ẵm chơi rung lắc mạnh nếu không thì quấy khóc. Xin hỏi bác sĩ bé như vậy thì có ảnh hưởng việc phát triển không? Làm cách nào để bé ngủ ngoan (đã dùng nhiều cách như tắt đèn đúng 7h tối, ru bé ngủ, giữ không gian yên tĩnh,…) và không quấy khóc cũng như ọc sữa? Ôm bé ngủ như thế có ảnh hưởng việc phát triển hệ xương của bé không? Ẵm chơi rung lắc có ảnh hưởng đến bé không? Xin chân thành cám ơn. Trân trọng,N", "answer": "Chào em,,Con em hiện tại tăng cân rất tốt trong thời gian qua. Em cần xem lại có giữ ẩm đủ cho trẻ hay không? Nếu trẻ lạnh thì sẽ ngủ ngon, khi trẻ bú không đủ thì cũng ngủ không ngon giấc. Ngủ nằm nghiêng hoặc nằm sấp để dự phòng bé sặc sữa.,Hạn chế rung lắc mạnh, khi rung lắc mất thăng bằng, hệ thống  lông chuyển trong tiền đình ốc tai làm trẻ mất định hướng và sữa trong dạ dày dễ ọc ói ra ngoài. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-sua-sua-ngu-it-va-dem-phai-ngu-up-tren-nguoi-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không chịu bú bình", "question": "Chào bác sĩ!Bé nhà tôi sanh thường 2.5kg trong 2 tháng đầu tăng 1kg và tháng 3, tháng 4 tăng 0.5kg. Bé bú mẹ 80% và bú thêm bình 80ml sữa Enfamil. Gần đây bé không chịu bú bình trong khi sữa mẹ không nhìu như trước. Theo tôi nghĩ sữa mẹ ít do mẹ thiếu ngủ, street, ăn uống ít nên không đủ chất dinh dưỡng dẫn đến không có sữa. Tôi đang đau đầu vì bé không chịu bú bình mặc dù sáng tới chiều bỏ đói nhưng bé không bú cứ đút bình sữa vô là bé khóc la vậy mà bú mẹ thì bé bú nhưng cũng bú rất ít. Nguyên đêm chỉ bú mẹ có 1 cữ trong khi lúc trước bé bú 80ml cách 2-3h bú tiếp. Bé cũng ngủ rất ít có phải do bé bú không đủ no nên ngủ không ngon? Tôi đã đổi qua sữa friso, Nan và đã tập bú bình 2 tuần nhưng bé vẫn không chịu bú bình bởi vậy 5 tháng mà brs chỉ 5kg8. Tôi đã gửi câu hỏi ngày 23/3 đến nay vẫn chưa thấy phản hồi rất mong sự hồi âm sớm của bác sĩ tôi xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Em Thanh Nga thân mến,,Với cân nặng hiện tại là trẻ phát triển bình thường, sữa mẹ tiết nhiều hay ít là do phụ thuộc vào chế độ ăn, tinh thần, vận động, số lần trẻ bú, khoảng cách các lần bú mẹ. Tình trạng trẻ chán ăn, bỏ bú là thường xuyên xảy ra, nếu thấ trẻ chậm tăng cân hoặc sụt cân thì đưa bé đi BS khám sẽ có chế độ thuốc và chăm sóc đặc biệt phù hợp cho từng giai đoạn. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-chiu-bu-binh-32504/"}
